\section{Entwurf mit Suchmaschine Elasticsearch}

In diesem Kapitel wird der Entwurf mit der Suchmaschine Elasticsearch vorgestellt. Dazu wird der Aufbau und der Datenfluss durch das System erklärt. Danach werden die Funktionen der einzelnen Komponenten dargestellt. 
Die Suchmaschine Elasticsearch wird vorgestellt und es wird begründet warum sich für diese entschieden wurde. Weiterhin wird erklärt, wie die Daten in den Elasticsearch Cluster importiert werden. Außerdem wird darauf eingegangen, wie die Benutzerschnittstelle umgesetzt wird.


\subsection{Aufbau und Datenfluss} \label{sec:elastic:aufbauDatenfluss}

\begin{figure}[h]
	\caption{Aufbau Knowledge-Base-System mit Elasticsearch}
	\label{fig:EntwurfElastic}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{AufbauKBSElastic.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Analog zum ersten Entwurf besteht auch dieses System aus 3 Teilen: der Datenbank, ein Importer und einer Benutzerschnittstelle.
Es verschieben sich die Aufgaben der einzelnen Teile, sowie die verwendeten Technologien. Der Importer ist für das Laden der Daten aus den Quellen zuständig, während ein Elasticsearch Server als Datenbank fungiert. 
Die Quellen sind analog zum ersten Entwurf aus dem Kapitel \ref{sec:neo4j:Datenfluss}, die TYPO3 Extension customer\_reference, die Ticketsysteme YouTrack und Redmine. Als Benutzerschnittstelle fungiert eine ReactJs Webapp. ReactJs, auch React genannt, ist eine JavaScript Bibliothek für das Entwickeln von Benutzerschnittellen \cite{ReactDef}. Der Benutzer fragt den Server an, welcher ihm die React-App ausliefert. Suchanfragen werden daraufhin direkt vom Client an den Elasticsearch Server gesendet und müssen nicht den Umweg über den Server gehen, welcher die React-App ausgeliefert hat. Der Elasticsearch Server darf jedoch nicht frei zugänglich im Internet verfügbar sein, sonst könnten Unternehmensdaten ungesichert von Dritten abgerufen werden. Um dies zu verhindern, wird ein Proxy Server vor das Elasticsearch geschalten und der Zugang mit einem Schlüssel gesichert, welcher in der App gespeichert wird. Der Proxy Server prüft den Schlüssel und leitet bei Freigabe die Anfrage weiter. Die Suchergebnisse werden dann über den Proxy an den Client weitergeleitet und dem Benutzer auf der Web-App angezeigt.


\subsection{Elasticsearch}

Als Datenspeicher für die Knowledge-Base wird in diesem Entwurf die Suchmaschine Elasticsearch verwendet. Es handelt sich dabei um eine Dokumenten-basierte NoSQL Datenbank, welche die Dokumente in JSON (Java-Script-Object-Notation) speichert, abruft und verwaltet. 
Elasticsearch baut dabei auf die Voll-Text Suchbibliothek Lucene auf. \cite{ElasticDef} Lucene ist in der Lage, schnelle Suchergebnisse zu erhalten, in dem es statt den Text direkt einen Index durchsucht. Lucene sucht das Wort in seinem Index und findet in welchen Dokumenten das Wort vorkommt. 
Das wird invertierter Index genannt. Dies ist vergleichbar mit dem Index am Ende von Büchern. Anschließend gibt es die Suchergebnisse sortiert nach Wertung aus,wobei die besten Treffer zuerst aufgelistet werden. \cite{LuceneDef}

Diese Art der Datenbank hat zwei Vorteile gegenüber relationalen Datenbanken, die für diesen Anwendungsfall wichtig sind. Sie ist bei der Suche nach Texten schneller, gerade bei sehr großen Datenmengen, da die Architektur dafür ausgelegt ist. 
Der zweite wichtige Vorteil ist die Unabhängigkeit von Datenmodellen, wodurch die Knowledge-Base leicht erweiterbar ist. \cite{ElasticDef} Ein Nachteil besteht in dem Nichtvorhandensein von Beziehungen zwischen den Dokumenten in der Datenbank. Diese Aufgabe muss dadurch von der React-App übernommen werden.

\subsection{Importer}

Der Importer besteht aus einem Programm, welches zeitgesteuert gestartet wird und den Importprozess startet und überwacht. Für jedes System gibt es ein separaten Index im Elasticsearch und ein separates Import-Programm, welches vom Importer aufgerufen wird. 
Dabei wird folgendermaßen vorgegangen: Zuerst wird, falls vorhanden, ein Backup vom bestehenden Index erstellt. Der bestehende Index wird gelöscht und der Import Prozess gestartet. Bei einem Fehlschlag des Imports wird das Backup wieder eingespielt und der Fehler geloggt.


\subsection{ReactJs + Reactivesearch} \label{sec:ReactEntw}

Das Frontend wird mit ReactJs umgesetzt. Wie bereits im Kapitel \ref{sec:elastic:aufbauDatenfluss} erwähnt, handelt es sich um eine JavaScript Bibliothek, 
welche für das Erstellen von Benutzerschnittstellen entwickelt wurde \cite{ReactDef}. Es ist zurzeit eines der populärsten Frontend-Frameworks und hat eine große Community, die es unterstützt. Jordan Walke, Software-Entwickler bei Facebook, hat es entwickelt. 
Zuerst wurde ReactJs 2011 in der Facebook Newsfeed Sektion eingesetzt und seit May 2013 ist es Open-Source. \cite{ReactWhat}

In ReactJs besteht alles aus Komponenten. Die einzelnen Komponenten stellen Teile der Benutzer-Oberfläche dar. Zusammengesetzt ergeben sie die fertige Oberfläche. Der Vorteil Komponenten zu verwenden ist, dass man eine Komponente, jederzeit
verändern kann, ohne die restliche Seite zu beeinflussen. Dies ist insbesondere effektiv bei Seiten, deren Daten sich ständig ändern, z. B. bei Abfrage von Live-Daten. Falls neue Daten hinzukommen oder Daten geändert werden, aktualisiert React nur die 
betroffenen Komponenten. React nutzt dazu den sog. Virtual DOM. Er ist wie der DOM (Document-Object-Model) eine Baumstruktur, jedoch bildet diese die React Komponenten ab. Bei einer Änderung von Daten wird der gesamte Virtual-DOM neu gerendert. 
Danach wird der Virtual-DOM mit dem Browser-DOM verglichen und der Unterschied berechnet. Im DOM werden dann nur die berechneten Änderungen geschrieben, sodass nicht die gesamte Seite neu geladen werden muss. \cite{ReactWhat}

Der Grund für die Entscheidung für ReactJs ist, dass es eine Open-Source Frontend Bibliothek gibt, welche vorgefertigte Komponenten enthält, die zum Bauen von Such-Oberflächen genutzt werden können. Die verwendete Bibliothek nennt sich Reactivesearch. Reactivesearch verbindet sich mit einem konfigurierten Elasticsearch Server oder wie in diesem Fall, mit dem vorgeschalteten Proxy, welcher die Anfrage weiterleitet. Unter den vorgefertigten 
Komponenten stehen u. a. Suchleisten, Ergebnislisten und verschiedene Filter wie Slider oder Select Listen, zur Verfügung.
Dies hat den Vorteil, dass sich die Entwicklungszeit für das Frontend verkürzt. \cite{DefReactiveSearch}

\subsection{Auswertung} \label{sec:elasticAuswertung}

Der größte Vorteil dieses Einwurfs besteht im effektiv zu bauenden Frontend. Mit Reactivesearch lässt sich in relativ kurzer Zeit eine geeignete Such-Oberfläche realisieren. Dazu kommt, dass der Importer sich mit geringerem Aufwand umsetzten lässt, im Vergleich mit dem Importer, der Daten in die Graphendatenbank importiert.
Jedoch hat dies den Nachteil, dass die Daten im Elasticsearch nicht bereits verknüpft vorliegen, weswegen diese Aufgabe vom Frontend bei der Anzeige der Daten übernommen werden muss. 

Auch in diesem Entwurf wird eine Konfiguration benötigt, um verschiedene Bezeichnungen von Projekten auszugleichen.

Eine Benutzerverwaltung, wie sie in den User Stories im Kapitel \ref{sec:Anforderungen} beschrieben wurde, ist schwieriger umzusetzen als beim ersten Entwurf, da keine Beziehungen zwischen Projekten und Benutzern im Elasticsearch bestehen.
Um das zu ermöglichen muss ein Index erstellt werden, welcher Dokumente mit Berechtigungsangaben enthält. Vor den Suchanfragen müssten, diese Dokumente nach den Berechtigungen durchsucht werden und die Suchergebnisse die Anfrage des Benutzer entsprechend der Berechtigung gefiltert werden.

\begin{table}
\centering
\caption{Auswertung Entwurf mit Elasticsearch}
\label{tab:vorNachElastic}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|XV{1.5pt}X|}
	\hline
	\rowcolor{gray77} \multicolumn{1}{|cV{1.5pt}}{\textbf{Vorteile}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nachteile}} \\\specialrule{1.5pt}{0.0pt}{0.0pt}
	\rowcolor{gray95} gute Benutzeroberfläche mit Reactivesearch & Informationen liegen in der Datenbank nicht verknüpft vor \\
	\rowcolor{gray87} simpel zu implementierender Import &  Benutzerverwaltung wie in User Stories gefordert nur mit vergleichsweise höherem Aufwand möglich \\
	\rowcolor{gray95} & braucht Konfiguration \\
	\hline
\end{tabularx}
\end{table}
